# 实验3：创建分区表

姓名：周子尘   学号：202010414330  班级：软件工程(3)班

## 实验目的

掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。

## 实验内容

- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。
- 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。
- 新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。
- orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。
- order_details表设置引用分区。
- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。
- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。
- 进行分区与不分区的对比实验。

## 实验步骤

- 使用sql-developer软件创建表，并导出类似以下的脚本。
- 以下脚本不含orders.customer_name的索引，不含序列设置，仅供参考。

```sql
#建立ORDERS表并分区
CREATE TABLE ORDERS
(
  ORDER_ID NUMBER(10, 0) NOT NULL
, CUSTOMER_NAME VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL
, CUSTOMER_TEL VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL
, ORDER_DATE DATE NOT NULL
, EMPLOYEE_ID NUMBER(6, 0) NOT NULL
, DISCOUNT NUMBER(8, 2) DEFAULT 0
, TRADE_RECEIVABLE NUMBER(8, 2) DEFAULT 0
, CONSTRAINT ORDERS_PK PRIMARY KEY
  (
    ORDER_ID
  )
  USING INDEX
  (
      CREATE UNIQUE INDEX ORDERS_PK ON ORDERS (ORDER_ID ASC)
      LOGGING
      TABLESPACE USERS
      PCTFREE 10
      INITRANS 2
      STORAGE
      (
        BUFFER_POOL DEFAULT
      )
      NOPARALLEL
  )
  ENABLE
)
TABLESPACE USERS
PCTFREE 10
INITRANS 1
STORAGE
(
  BUFFER_POOL DEFAULT
)
NOCOMPRESS
NOPARALLEL
PARTITION BY RANGE (ORDER_DATE)
(
  PARTITION PARTITION_2015 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
  NOLOGGING
  TABLESPACE USERS
  PCTFREE 10
  INITRANS 1
  STORAGE
  (
    INITIAL 8388608
    NEXT 1048576
    MINEXTENTS 1
    MAXEXTENTS UNLIMITED
    BUFFER_POOL DEFAULT
  )
  NOCOMPRESS NO INMEMORY
, PARTITION PARTITION_2016 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2017-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
  NOLOGGING
  TABLESPACE USERS
  PCTFREE 10
  INITRANS 1
  STORAGE
  (
    BUFFER_POOL DEFAULT
  )
  NOCOMPRESS NO INMEMORY
, PARTITION PARTITION_2017 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2018-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
  NOLOGGING
  TABLESPACE USERS
  PCTFREE 10
  INITRANS 1
  STORAGE
  (
    BUFFER_POOL DEFAULT
  )
  NOCOMPRESS NO INMEMORY
, PARTITION PARTITION_2018 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2019-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
  NOLOGGING
  TABLESPACE USERS02
  PCTFREE 10
  INITRANS 1
  STORAGE
  (
    BUFFER_POOL DEFAULT
  )
  NOCOMPRESS NO INMEMORY
, PARTITION PARTITION_2019 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
  NOLOGGING
  TABLESPACE USERS02
  PCTFREE 10
  INITRANS 1
  STORAGE
  (
    BUFFER_POOL DEFAULT
  )
  NOCOMPRESS NO INMEMORY
, PARTITION PARTITION_2020 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
  NOLOGGING
  TABLESPACE USERS02
  PCTFREE 10
  INITRANS 1
  STORAGE
  (
    BUFFER_POOL DEFAULT
  )
  NOCOMPRESS NO INMEMORY
, PARTITION PARTITION_2021 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2022-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
  NOLOGGING
  TABLESPACE USERS03
  PCTFREE 10
  INITRANS 1
  STORAGE
  (
    BUFFER_POOL DEFAULT
  )
  NOCOMPRESS NO INMEMORY
);

#建立order_details表并建立引用分区
CREATE TABLE order_details
(
id NUMBER(10, 0) NOT NULL
, order_id NUMBER(10, 0) NOT NULL
, product_name VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL
, product_num NUMBER(8, 2) NOT NULL
, product_price NUMBER(8, 2) NOT NULL
, CONSTRAINT order_details_fk1 FOREIGN KEY  (order_id)
REFERENCES orders  (  order_id   )
ENABLE
)
TABLESPACE USERS
PCTFREE 10 INITRANS 1
STORAGE (BUFFER_POOL DEFAULT )
NOCOMPRESS NOPARALLEL
PARTITION BY REFERENCE (order_details_fk1);

```

- 创建order_details表的语句如下：

```sql
SQL> CREATE TABLE order_details 
(
id NUMBER(10, 0) NOT NULL 
, order_id NUMBER(10, 0) NOT NULL
, product_id VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
, product_num NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, product_price NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, CONSTRAINT order_details_fk1 FOREIGN KEY  (order_id)
REFERENCES orders  (  order_id   )
ENABLE 
) 
TABLESPACE USERS 
PCTFREE 10 INITRANS 1 
STORAGE (   BUFFER_POOL DEFAULT ) 
NOCOMPRESS NOPARALLEL
PARTITION BY REFERENCE (order_details_fk1)
(
PARTITION PARTITION_BEFORE_2016 
NOLOGGING 
TABLESPACE USERS --必须指定表空间,否则会将分区存储在用户的默认表空间中
...
) 
NOCOMPRESS NO INMEMORY, 
PARTITION PARTITION_BEFORE_2017 
NOLOGGING 
TABLESPACE USERS02
...
) 
NOCOMPRESS NO INMEMORY  
);

```

- 创建序列SEQ1的语句如下

```sql
CREATE SEQUENCE  SEQ1  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ;
```

- 插入100条orders记录的样例脚本如下：

```sql
declare 
   i integer;
   y integer;
   m integer;
   d integer;
   str varchar2(100);
BEGIN  
  i:=0;
  y:=2015;
  m:=1;
  d:=12;
  while i<100 loop
    i := i+1;
    --在这里改变y,m,d
    m:=m+1;
    if m>12 then
        m:=1;
    end if;
    str:=y||'-'||m||'-'||d;
    insert into orders(order_id,order_date) 
      values(SEQ1.nextval,to_date(str,'yyyy-MM-dd'));
  end loop;
  commit;
END;
/


```

## 实验总结

​	通过本次实验，我了解并且掌握分区表的创建方法，并且还掌握各种分区方式的使用场景。就数据量来说，根据有分区和无分区sql语句的比较，在orders数据量为10000，order_details数据量为30000时，有分区比无分区查找数据优势会更大。如果数据量大，分区表的优势明显加大。 如果数据量小，有分区与无分区差别不是很大，甚至无分区可能更快。
